
@article{rouvroy_gouvernementalite_2013,
	title = {Gouvernementalité algorithmique et perspectives d'émancipation},
	volume = {n° 177},
	issn = {0751-7971},
	url = {http://www.cairn.info/resume.php?ID_ARTICLE=RES_177_0163},
	language = {fr},
	number = {1},
	urldate = {2016-06-22},
	journal = {Réseaux},
	author = {Rouvroy, Antoinette and Berns, Thomas},
	month = may,
	year = {2013},
	pages = {163--196},
	file = {GOUVERNEMENTALITÉ ALGORITHMIQUE ET PERSPECTIVES D'ÉMANCIPATION RES_177_0163.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/E5HPABJC/GOUVERNEMENTALITÉ ALGORITHMIQUE ET PERSPECTIVES D'ÉMANCIPATION RES_177_0163.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/nicolas/Zotero/storage/WUKT6FMG/revue-reseaux-2013-1-page-163.html:text/html}
}

@article{belin_bienveillance_1999,
	title = {De la bienveillance dispositive},
	issn = {0767-9513},
	url = {http://www.cairn.info/resume.php?ID_ARTICLE=HERM_025_0243},
	abstract = {Notre confiance dans la bienveillance du monde relève d’une illusion mise en scène par la culture. Cette dernière entretient un ensemble de médiations qui constitue une aire transitionnelle nous prémunissant contre l’angoisse. La sociologie a limité l’examen de la constitution de cette aire à la médiation symbolique, situant socialement l’espace potentiel et sa frontière au sein de l’invention moderne de l’individu. La médiation technique représente une des autres formes possible de constitution de l’aire transitionnelle. Cette médiation trace, elle, une frontière au-delà de la limite individuelle, dans un environnement peuplé d’objets, qui n’est pas encore le monde extérieur des phénomènes objectifs, mais un espace appelé « dispositif ».},
	language = {fr},
	number = {25},
	urldate = {2016-03-02},
	journal = {Hermès, La Revue},
	author = {Belin, Emmanuel},
	month = dec,
	year = {1999},
	keywords = {Langage, confiance, dispositif, espace potentiel, individu, technique},
	pages = {243--259},
	annote = {M. Foucault se represente ainsi le dispositif:« un ensemble resolument heterogene, comportant des discours, des institutions, desamenagements architecturaux, des decisions reglementaires, des lois, des mesures adminis-tratives, des enonces scientifiques, des propositions philosophiques, morales, philanthropiques,bref: du dit, aussi bien que du non-dit, voila les elements du dispositif. Le dispositif lui-meme,c'est le reseau qu'on peut etablir entre ces elements ». 2Une telle definition nous semble renvoyer a Ia description de dispositifs concrets 3 , mais nona la place de 1' acte de disposer, de prendre ses dispositions, que nous voulons mettre en avant ici.Le dispositif foucaldien, en somme, correspond ala notion de reseau et repond a une volonte detraiter beaucoup de choses en meme temps ; notre approche, au contraire, consiste a distinguer,dans tousles elements qu'il donne, certains gestes qui reposent moins sur 1' ediction d'une loi quesur la mise en place de conditions.
 
 
p256:
La bienveillance est pournous une experience, !'impression d'etre «bien veille ». Elle n'est pas ce qui fait voir le mondeso us un jour ami cal, mais le fait de voir le monde sous un jour ami cal. Elle debouche bien sur uneaction de grace, mais c'est parce qu'elle convoie le sentiment de la grace [...].
 
Ce que nous appelons le sentiment de la bienveillance du monde a notre egard renvoieplutot a 1' autorisation d'une suspension temporaire de la frontiere entre l'interieur et 1' exterieur,frontiere qui se trouve remplacee par une relation de rappel, d' assortiment ou de reconnais-sance. Dans un sens tres general, nous pouvons dire que le monde bienveillant est plie de tellefa{\textasciitilde}on que soient presentees des garanties de commensurabilite entre le dedans et le dehors ; enquelque sorte, la pliure vient completer le nouement symbolique de l'imaginaire
 
La differenceessentielle, radicale, que presente notre concept par rapport aux approches classiques etmoralisantes de la bienveillance, est que celle-d ne nous apparait pas comme le resultat d'uneconduite ou d'une posture humaines, mais au contraire comme une caracteristique descriptived'un environnement.
p257:
Dans les faits, lesenvironnements artificiels ne sont pas mains sophistiques que les axiomes de !'interactionmondaine : l'un et 1' autre se coconstruisent dans un mouvement de renforcement mutuel. Plutotque d'opposer la bienveillance dispositive et la bienveillance relationnelle, de les superposerl'une a 1' autre comme deux strates, il nous semble bien plus fecond d'y voir un continuum desituations possibles, les unes construites surtout sur la copresence et le langage et les autres,surtout sur la disposition. L' essen tiel est de bien se rendre compte que la confiance de base n' estaccordee initialement ni a un objet, ni a un sujet, mais a un etre qui n' est pas encore 1' un ou 1' autreet dont la relation de bienveillance s'inscrira dans l'histoire a travers un double destin: celui dela confiance qu' on peut a voir dans les signes et celui de la confiance qu' on peut avoir dans leschases.},
	file = {HERM_025_0243.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/WPVF3N39/HERM_025_0243.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/nicolas/Zotero/storage/W27QMS64/load_pdf.html:text/html}
}

@article{merzeau_profil_2016,
	title = {Le profil : une rhétorique dispositive},
	copyright = {Itinéraires est mis à disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 4.0 International.},
	issn = {2100-1340},
	shorttitle = {Le profil},
	url = {https://itineraires.revues.org/3056},
	doi = {10.4000/itineraires.3056},
	abstract = {Plus que sur une image de soi, l’ethos numérique repose sur un système conversationnel alimenté par un traitement algorithmique de métadonnées. D’un côté, les machines captent les régularités des internautes. De l’autre, les individus administrent leur notoriété en intériorisant la normativité des plateformes. Jouant sur une double logique de documentation et de relation, le profil offre une architecture privilégiée à cette nouvelle forme d’ethos. Fonctionnant comme territoire et comme matrice, il permet aussi de dépasser l’horizon individuel pour rattacher l’ethos à un commun.},
	language = {fr},
	number = {2015-3},
	urldate = {2016-07-28},
	journal = {Itinéraires. Littérature, textes, cultures},
	author = {Merzeau, Louise},
	collaborator = {Couleau, Christèle and Deseilligny, Oriane and Hellégouarc’h, Pascale},
	month = jun,
	year = {2016},
	keywords = {algorithme, communs, dispositif, environnement, ethos, identité numérique, profil},
	annote = {Commentaire
Louise réarticule tous les aspects qu'elle a développé ces dernières années et propose des portes de sorties pour ne pas désespérer des plateformes.
Vision positive contrant les positions négativistes contrant les positivistes. 
apporte des pistes pour penser l'éditorialisation {\textgreater} en fait elle pose les bases de ce que pourrait être un régime d'éditorialisation positif : rejoint les visions de Stiegler (individuation collective, les réseaux collectifs de Hui et Halpin)
mais ces bases ne se traduisent pas en éléments concrets utiles à un développeur. Besoin d'une traduction design (knowledge design) {\textgreater} ici ca serait architecture design...
Besoin de creuser cet aspect architecture : en quoi une architecture ne détermine pas un comportement, en quoi il le pré-dispose, comme le dispositif.
rapproche la notion de communs à la notion d'individuation collective. Ici le commun est abordé par la notion de partage désintéressé},
	annote = {Notes
voir aussi mes annotations https://via.hypothes.is/https://itineraires.revues.org/3056
L'article s'attaque à la notion de profil comme "un espace possible pour un nouvel ethos".
le profil comme "matrice organisationnelle des contenus et des communautés"
peut être porteur d'une dynamique de réapprorpriation et de mise en commun : mais besoin d'une "vision environnementale, et non instrumentale des dispositifs numérique".
 
\# De l'image aux métadonnées
\#\# une société sans spectacle
L'identité en ligne est d'abord scripturale avant d'être visuelle : on est dans l'écriture.
l'article compare et oppose deux régimes :

Média de masse

basé sur l'image : surface, affect, immédiateté
logique d'audience et de broadcast
exhibition de soi
régime spectaculaire : fonctionnant sur une coupure scénique et une convergence des regards vers un espace-temps attentionnel unique


Culture numérique

modes d'existence numérique : profondeur, opacité, éclatement, persistance, calculabilité
mécanismes de codage, indexation, traçabilité
quantified-self, personal branding, e-reputation
système conversationnel alimenté par le traitement algorithmique de métadonnées



\#\# sécrétions ou routines
Merzeau énonce d'abord le discours habituel sur les traces qui viendraient trahir l'usage et révéler ses intentions et sa singularité.
En fait, Merzeau entend distinguer les actions de navigation/consultation/partage, des actions de publications (qui relèvent plus de l'intention effectivement).
Or ce sont les premières qui sont davantage exploitées : et celles ci relèvent de l'usage, et non de l'intention. les algorithmes repèrent des régularités comportementales, en déduisent des profils types, mais ces profils ne sont pas les singularités profondes des individus.
Par contre, Rouvroy/Berns pensent que les algorithmes ont tendance à court-circuiter nos intentions en neutralisant l"incertitude radicale suspensifs des flux" : quand on doute, on suspend notre action, on réduit notre activité, on pense, on se singularise, tout ce que les algorithmes ne veulent pas.
\#\# Documentation, promotion et normativité de soi
Dans cette partie, Merzeau met en évidence les stratégies pour jouer avec l'algorithme pour augmenter son influence sociale : on pourrait penser que ces stratégies se positionnent au dessus des algorithmes, témoignant d'une capacité de manipulation.
En fait, Merzeau considère que jouer le jeu des algorithmes participe aux algorithmes, et suppose de normer ses usages et à fortiori son individualité.
\# Qu'est ce qu'un profil ?
\#\# du modeling au graphe social
Définition du profil, depuis le sens premier, informatique, jusqu'au sens courant aujourd'hui : pratique éditoriale constitutive du profil, automatisation et standardisation des espaces personnels, systématisation de l'architecture du graphe social.
Les plateformes conditionnent techniquement et socialement nos relations : Opposition entre l'éthos classique (la norme est produite par la collectivité et permet la créativité), et l'éthos algorithmique où c'est l'environnement qui est normalisé par une l'intentionnalité des plateformes.
Le profil est passé d'une simple liste de paramètres, à une structure pragmatique, spatiale et sémantique : matrice transactionnelle autant qu'un programme, un lieu de vie autant qu'une base de données.
\#\# Collections et liaisons

le profil comme point focal, maison et carrefour, point d'entrée et de sortie,
fonctionne sur deux paradigmes : documentaire et communicationnel : récursivité des activités {\textgreater} transforme l'architecture de l'information
imbrication des deux dimensions : le soi et le milieu

l'ethos doit s'inscrire dans cette double logique de documentation et de conversation : comme une curation :

constituer des collections et servir de relais social

"l'internaute établit sa crédibilité par la lisibilité de l'environnement numérique qu'il génère et qu'il partage"
l'internaute plie l'espace selon son propre plan de montage : cf hypothesis (plier l'espace au lieu de couper le temps (montage vidéo, video editing). Fold vs Cut (cut\&paste) métaphore du pliage)
\#\# Architectures responsives
l'ethos relève alors de l'architecture (plier l'espace)
Cardon : architecture a priori VS a posteriori (algorithmique) {\textgreater} pourtant laquelle serait la plus déterministe ?

a priori (cad que l'espace était constuit pour être habité): accueille l'usage, la façon d'habiter, degré de liberté
a posteriori (cad que l'espace est reconfiguré selon les modes d'habitation grace aux algorithmes) : épouse (reconfigure l'environnement) puis norme l'usage.


l'identité s'écrit dans le dispositive : identité "situative" (Rosa 2010)
l'architecture est alors responsive 
Le profil, territoire de l'ethos : cad est compréhensible en distances et en trajectoires.
Anamorphose de l'espace numérique : le récit de soi évolue avec les traces, mais aussi : le monde environnant se déforme.
"le profil fabrique de nouvelles pertinences et modifie la cartographie des informations adressables"


Le profil est un espace et non un lieu
les BDD sont des territoires à partir du moment où elles sont agies par l'activité des internautes, reliant informations et identités
l'ethos n'est pas une projection, un lieu, mais une pratique de l'espace, investissement du réseau par l'usage, ou encore, trajectoire

Khoros / topos :

La distinction établie par les Grecs entre topos et khorospermet elle aussi de décrire ce déplacement. Le topos, comme le locus latin (« région, lieu, endroit, tombeau ») sert à localiser, fixer, circonscrire. Le khoros (« lieu où l’on danse ») renvoie quant à lui à un champ qui se donne à traverser et qui appelle une chorégraphie. Les algorithmes qui cherchent à prévoir nos régularités ne connaissent que des identités, qu’ils géolocalisent dans l’espace numérique. L’usager, au contraire, n’appréhende cet espace qu’à travers ses profils, qui programment et scénarisent sa mobilité en faisant de lui le chorégraphe de sa propre présence. Dans la raison algorithmique, les traces sont métonymiques et hétérotopiques : elles rapportent chaque activité à une origine ou une cible qu’il faut capter, identifier, fidéliser. Dans la dynamique profilaire, les traces sont métaphoriques : elles indiquent un cheminement où le parcours compte autant que la destination. C’est ce qui distingue l’ethos de l’e-réputation. La première est une rhétorique dispositive, l’autre une calculabilité asymbolique.

\# L'ethos, une pratique éditoriale
\#\# Partager, augmenter, autoriser
Louise considère que l'internaute a acquis un pouvoir éditorial (du fait de l'inversion du processus de filtrage.
Pourtant, le partage est ambivalent dans la nature et la portée du don, entre : 

son instrumentalisation par des plateformes
une mise en commun, bénéfice plus ouvert : la transaction n'est pas ciblée et l'ethos n'est détournée par auncune rationalité externe : la PF est hackée 


légitimité liée au degré de bienfait collectif {\textgreater} génère de l'autorité en augmentant ceux à qui il s'adresse
in-former : donner forme
position stratégique du hub {\textgreater} l'éthos procède d'une compétence anthologique, des recueils signifiants, dont le sens provient d'une catégorisation flexible. (Doueihi)
c'est une pratique éditoriale : affecte l'organisation des connaissances : génère de novelles relations entre les ressources et les lecteurs.


Mais les plateformes ont confisqué le pouvoir d'autoriser l'acte de publication : imposition de formats, de rythmes, de classements
la mise en commun, elle, génère une "autorité pervasive" {\textgreater} détachée de l'auteur et du périmètre clos d'une architecture propriétaire. (modèle du livre - voir hypothes.is)
est ce que le profil et son architecture peut servir une "logique d'individuation collective" ?

Partage {\textgreater} collection {\textgreater} mise en commun, échappe à la logique algorithmique
 
\# Vers un ethos collectif ?
conditions à un ethos collectif ou individuation collective :

un dispositif encadrant un méta-droit au détournement et à l'invention (impasse ?) {\textgreater} déporter la règle du dispositif vers des finalités imprévisibles : jeu croisé d'algorithme et d'intention

l'individualité ne préexiste pas au dispositif, puisqu'elle est une rhétorique (dispositive) dans cet espace/khoros


nécessité de rendre possible des représentations ou actions communes
nécessité d'une mémoire commune {\textgreater} la mémoire comme "sémantisation, redocumentarisation et invention plutôt que comme exhumation"
développer une approche multi-échelle {\textgreater} zoomer/dézoomer: de manière à aller voir en détail les altérités et les complexités de chacun : visiter les singularités : problématique quand meme sur le plan de la privacy

Vers une littératie ?

redonner les règles qui régissent l'éditorialisation d'un individu : percevoir l'environnement {\textgreater} intelligence environnementale
on ne peut circonscrire l'environnement, on doit donc développer les habiletés pour le traverser, l'habiter, le danser, sans se laisser enfermer.
"Apprendre à changer de dispositif, à distribuer sa présence, à relier ce qui est censé fonctionner séparément"
},
	annote = {notion de pliage : derrida, deleuze, Hegel !},
	file = {hypothesis.html:/home/nicolas/Zotero/storage/UNZW96E7/hypothesis.html:text/html;Merzeau_2016_Le profil.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/T6NAU2N8/Merzeau_2016_Le profil.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/nicolas/Zotero/storage/ZGGNFTGJ/3056.html:text/html}
}

@book{cardon_democratie_2010,
	series = {La {République} des idées},
	title = {La démocratie {Internet} : promesses et limites},
	isbn = {978-2-02-102691-7},
	abstract = {• Recherche du sensationnalisme, agressivité des forums de discussion, rétrécissement de l’espace privé, menaces sur l’avenir de la presse et la création artistique : dans de nombreux débats, Internet fait figure de coupable tout désigné. Mais si Internet était d’abord le plus grand allié de notre démocratie ? Ce livre montre que, beaucoup plus qu’un média de communication et d’information, Internet constitue une forme politique particulière qui entre en résonance avec les attentes de renouvellement démocratique à l’œuvre aujourd’hui dans nos sociétés. De quelle manière ? En élargissant l’espace public à l’expression de nouveaux acteurs et en décloisonnant la discussion politique, Internet bouleverse la manière dont l’information circule et dont les collectifs se créent. Il valorise tout particulièrement le partage et la mise en commun, la mobilisation individuelle et la transparence, l’auto-organisation et la réflexivité. Cet ouvrage explore la manière dont Internet recompose nos sociétés en favorisant de nouvelles formes de critique et d’action.},
	publisher = {Seuil},
	author = {Cardon, Dominique},
	month = sep,
	year = {2010},
	annote = {Notes relatives à la fiche de lecture :
p5 : Aussi Internet était-il à la fois une bibliothèque de connaissances, de nature documentaire, et une contrée imaginaire où s’exprimait librement une créativité anonyme. L’entrée dans l’un ou l’autre de ces mondes supposait cependant une opération essentielle : il fallait créer une distance, un écart, entre les personnes et leurs publications. Ce détachement entre les individus et les textes facilite la circulation des connaissances
 
Décorréler la production et l'auteur au risque de l'éditorialisation du réel  et des modes d'existence (cf séminaire éditorialisation 2015-2016)
L'éditorialisation du réel est directement lié à l'éditorialisation de soi.
 
p7 : l'économie de l'énonciation, patiemment élaborée pour construire des formats d’expression publique légitime, se trouve chahutée.
{\textgreater} de même pour l'écriture littéraire.
p7 : Construction de la légitimité :
Il en résulte une échelle de visibilité collective dans laquelle les propos « légitimes » sont ceux qui apparaissent « en haut » des moteurs de recherche, des classements de blogs et des fils RSS ».},
	file = {FL La démocratie internet Dominique Cardon.doc:/home/nicolas/Zotero/storage/KMVB2TUS/FL La démocratie internet Dominique Cardon.doc:application/msword}
}

@article{merzeau_editorialisation_2013,
	title = {Éditorialisation collaborative d’un événement},
	copyright = {© Presses universitaires de Bordeaux},
	issn = {1168-5549},
	url = {http://communicationorganisation.revues.org/4158},
	doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
	abstract = {À partir d’une étude du dispositif mis en place autour de l’édition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les réseaux sociaux peuvent être utilisés à des fins d’éditorialisation collective de contenus évènementiels et scientifiques. Notre hypothèse porte sur la mise en œuvre d’une nouvelle compétence d’écriture multimodale transmédia, conjuguant les effets du réseautage et de la redocumentarisation. D’abord considéré sous l’angle de son architecture, le dispositif est envisagé dans un deuxième temps comme transmédialité sociale, combinant captation de l’attention, sociabilité et réflexivité. Pour finir, nous revenons sur le principe d’éditorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translittératie et d’articulation temporelle entre intensité participative et mise à distance en différé.},
	language = {fr},
	number = {43},
	urldate = {2015-06-06},
	journal = {Communication et organisation},
	author = {Merzeau, Louise},
	month = jun,
	year = {2013},
	keywords = {contribution, dispositif, document, partcipation, redocumentarisation, réseau, translittératie, transmedia, éditorialisation, événementialisation, sociabilité},
	pages = {105--122},
	file = {hypothesis.html:/home/nicolas/Zotero/storage/EXEKC5HE/hypothesis.html:text/html;Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement(facsimilé).pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/HTPQ8BCJ/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf:application/pdf;Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement(version auteur).pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/VE73T8H2/Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/nicolas/Zotero/storage/V2TNIUPK/4158.html:text/html}
}

@incollection{ertzscheid_entre_2014,
	edition = {publie.net},
	title = {Entre utopie et dystopie : une histoire du web},
	url = {https://www.publie.net/livre/lireecrire/},
	abstract = {[lire+écrire] est un livre numérique sur le livre numérique qui articule réflexions (contributions d’auteurs ouvrant des perspectives depuis le point de vue du designer, de l’artiste, de l’enseignant-chercheur, du juriste-bibliothécaire, du médiateur du livre et critique littéraire) et « recettes » pratiques (retour d’expérience avec consignes et fragments d’atelier d’écritures numériques en écho aux contributions proposées).

[lire+écrire] est un partenariat entre la région des Pays de la Loire et l’éditeur publie.net. Cet ouvrage collectif est né des rencontres, réflexions et pratiques issues du cycle et du blog [lire+écrire]numérique conçus et animés en 2013 par Guénaël Boutouillet et Catherine Lenoble pour la région Pays de la Loire.},
	urldate = {2017-08-30},
	booktitle = {Lire+Écrire},
	author = {Ertzscheid, Olivier},
	month = mar,
	year = {2014},
	keywords = {\_tablet},
	file = {[Lire_Ecrire] -- Un livre numerique sur l' - Collectif.epub:/home/nicolas/Zotero/storage/CW7CF5TI/[Lire_Ecrire] -- Un livre numerique sur l' - Collectif.epub:application/epub+zip;Collectif_2014_Lire+Écrire.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/ISEFUXKJ/Collectif_2014_Lire+Écrire.pdf:application/pdf;Lire+Écrire | éditions publie.net:/home/nicolas/Zotero/storage/PSJAR2NK/lireecrire.html:text/html}
}

@book{vitali_rosati_ledition_2017,
	edition = {Editions La découverte},
	series = {Repères},
	title = {L'édition à l'époque du numérique},
	author = {Vitali Rosati, Marcello and Epron, Benoît},
	month = apr,
	year = {2017},
	file = {biblioEncadres.rdf:/home/nicolas/Zotero/storage/CX2WUYQZ/biblioEncadres.rdf:application/rdf+xml;biblioGenerale.rdf:/home/nicolas/Zotero/storage/SVT5JW9D/biblioGenerale.rdf:application/rdf+xml;editionNumeriqueEpronVitali-RosatiV1-21-04-17.md:/home/nicolas/Zotero/storage/J86A5ZGQ/editionNumeriqueEpronVitali-RosatiV1-21-04-17.md:text/markdown;Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_droitauteur.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/KK7XKT3S/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_droitauteur.pdf:application/pdf;Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_fonctionEditoriale.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/S9ZTQML3/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique_fonctionEditoriale.pdf:application/pdf;Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.docx:/home/nicolas/Zotero/storage/JMGD2K37/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.docx:application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document;Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.pdf:/home/nicolas/Zotero/storage/F5GNKL6J/Vitali Rosati_Epron_2017_L'édition à l'époque du numérique.pdf:application/pdf}
}

@article{merzeau_entre_2014,
	title = {Entre événement et document : vers l’environnement-support},
	number = {9},
	journal = {Les Cahiers de la SFSIC},
	author = {Merzeau, Louise},
	month = jan,
	year = {2014},
	pages = {230--233}
}

@article{carr_is_2008,
	title = {Is {Google} making us stupid?},
	volume = {107},
	number = {2},
	journal = {Yearbook of the National Society for the Study of Education},
	author = {Carr, Nicholas},
	year = {2008},
	pages = {89--94}
}

@misc{faure_proletarisation_2009,
	title = {La prolétarisation dans les sociétés informatiques},
	url = {http://www.christian-faure.net/2009/03/14/la-proletarisation-dans-les-societes-informatiques/},
	language = {fr},
	urldate = {2017-11-16},
	journal = {Hypomnemata : supports de mémoire},
	author = {Fauré, Christian},
	month = mar,
	year = {2009},
	file = {La prolétarisation dans les sociétés informatiques:/home/nicolas/Zotero/storage/DWNWFVK9/la-proletarisation-dans-les-societes-informatiques.html:text/html}
}

@book{morozov_save_2013,
	title = {To save everything, click here: {The} folly of technological solutionism},
	publisher = {Public Affairs},
	author = {Morozov, Evgeny},
	year = {2013}
}

@article{merzeau_nouvelle_2007,
	title = {Une nouvelle feuille de route},
	issn = {1771-3757},
	url = {https://www.cairn.info/revue-medium-2007-4-page-3.htm},
	doi = {10.3917/mediu.013.0003},
	abstract = {RésuméEn même temps que s’intensifient les pratiques médiatiques, les discours critiques à l’encontre des médias se multiplient. La médiologie doit se pencher sur cette mise en cause de la médiation, pour la décrire et en mesurer les enjeux. Mais aussi pour remettre en question son propre positionnement dans les débats que soulèvent l’évolution des techniques et des usages. L’opposition entre communication et transmission doit en particulier être assouplie, si l’on veut décrypter le passage de la vidéosphère à l’hypersphère, centrée sur l’information. On pourra alors mettre en évidence la logique d’hybridation qui préside à la plupart des dispositifs et des pratiques de l’ère numérique. Notamment celle qui associe la personnalisation et la normalisation, le stock et le flux, ou bien encore le code et l’indice.},
	language = {fr},
	number = {13},
	urldate = {2018-05-10},
	journal = {Médium},
	author = {Merzeau, Louise},
	year = {2007},
	pages = {3--15},
	file = {Snapshot:/home/nicolas/Zotero/storage/EXZJLYGU/revue-medium-2007-4-p-3.html:text/html}
}

@book{doueihi_grande_2008,
	edition = {Le seuil},
	series = {La {Librairie} du {XXIe} siècle},
	title = {La grande conversion numérique},
	isbn = {978-2-02-096490-6},
	author = {Doueihi, Milad},
	year = {2008}
}
